\chapter{Analisi linguistica delle formule matematiche} 
La notazione matematica è concepita con lo scopo di rappresentare dei concetti matematici mediante un linguaggio simbolico scritto. Spesso viene però usata nel parlato come se fosse un vero e proprio linguaggio naturale. Stabilire quali siano le similarità tra linguaggio matematico e linguaggio naturale è importante in quanto ciò comporterebbe l'esistenza di una struttura linguistica la quale potrebbe essere sfruttata per tecniche di generazione del linguaggio. 

\section{Cenni sulla struttura del linguaggio naturale}
Il linguaggio naturale\footnote{con linguaggio naturale si intende le circa 5000 lingue parlate dagli uomini.} può essere visto come un mezzo di comunicazione basato sulle parole. È un linguaggio ricorsivo e per questo motivo si adatta bene ad essere generato con tecniche di NLG. Questo perché la generazione viene fatta, anche, attraverso alberi sintattici che per definizione sono strutture ricorsive.  

Formalmente il linguaggio naturale può essere visto come un linguaggio \emph{tiepidamente} dipendente dal contesto (Jurafsky \cite{Jurafsky:2000:SLP:555733}) anche se per i fini di questo lavoro di tesi è più che sufficiente assumere che sia un linguaggio libero dal contesto. Esistono diversi modi per rappresentare la struttura linguistica del linguaggio naturale. Saranno presentate tre modalità: rappresentazione mediante alberi a costituenti, alberi a dipendenze e alberi \textit{SimpleNLG}.

\subsection{Alberi a costituenti}
Sotto l'assunzione che il linguaggio naturale sia libero dal contesto, è possibile rappresentare la sua struttura mediante una grammatica libera dal contesto (\texttt{CFG}, \emph{Context Free Grammar}). Un esempio di semplicissima, e non esaustiva, \texttt{CFG} per il linguaggio naturale è riportata nel seguente listato. 
\begin{lstlisting}[style=general, caption=Esempio di grammatica libera dal contesto per il linguaggio natiurale., captionpos=b, label=lst:cfg_natural_language]
    // Regole grammaticali
    S $\rightarrow$ NP VP
    NP $\rightarrow$ Det N | N | NP PP | Adj NP | Adv NP 
    VP $\rightarrow$ V | V NP | VP PP
    PP $\rightarrow$ P NP

    // regole lessicali
    Det $\rightarrow$ il | lo | la | i | gli | le
    N $\rightarrow$ cane | palla | gomma | $\dots$
    Adj $\rightarrow$ bravo | $\dots$
    Adv $\rightarrow$ molto
    V $\rightarrow$ gioca
    P $\rightarrow$ di | a | da | in | $\dots$ 
\end{lstlisting}  
I vari non terminali che compaiono nella grammatica possono essere descritti come
\begin{description}
    \item[S](\textit{sentence}): indica la frase nella sua interezza.
    \item[NP] (\textit{noun phrase}): indica un sintagma nominale, ovvero una parte di frase che contiene un nome. Ad esempio ``\textit{Il bravo cane}'' o ``\textit{la palla di gomma}''.   
    \item[VP] (\textit{verbal phrase}): indica un sintagma verbale, ovvero una parte di frase che contiene un verbo. Ad esempio ``\textit{gioca con la palla}''.
    \item[PP] (\textit{prepositional phrase}): indica un sintagma preposizionale, ovvero una parte di frase che contiene una preposizione. Ad esempio ``\textit{con la palla}''.   
    \item[Det] (\textit{determiner}): indica un articolo.
    \item[N] (\textit{noun}): indica un nome comune. 
    \item[Adj](\textit{adjective}): indica un aggettivo.
    \item[Adv](\textit{adverb}): indica un avverbio.
    \item[V](\textit{verb}): indica un verbo.
    \item[P](\textit{preposition}): indica una preposizione.    
\end{description} 
Una volta definita la \texttt{CFG} è possibile sfruttarla per costruire la struttura di una frase. L'idea è quella di rappresentare la frase con un albero organizzato gerarchicamente fra gruppi di parole. Questi gruppi di parole prendono il nome di sintagmi o costituenti e l'albero così costruito prende appunto il nome di \emph{albero a costituenti}. Nell'esempio \ref{ex:cost_tree} si può vedere un esempio di albero a costituenti.  
\begin{example}\label{ex:cost_tree}
    Si consideri ad esempio la frase ``\textit{Il bravo cane gioca con la palla}''. La struttura della frase può essere espressa tramite l'albero sintattico costruito mediante la \texttt{CFG} riportata nel listato \ref{lst:cfg_natural_language} come segue:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        level 1/.style={sibling distance=12em},
        level 2/.style={sibling distance=5em}
        % every node/.style={circle,draw,thick, minimum size=1cm}
        ]
        \node {S}
            child {  node {NP}
                child { node{Det}
                    child { node{\textit{Il}}}
                }
                child { node{NP}
                    child { node{Adj}
                        child { node{\textit{bravo}}}
                    }
                    child { node{NP}
                        child { node{N}
                            child { node{\textit{cane}}}
                        }
                    }
                }
            }
            child {  node {VP}
                child { node{V}
                    child { node{\textit{gioca}}}
                }
                child { node{PP}
                    child { node{P}
                        child { node{\textit{con}}}    
                    }
                    child { node{NP}
                        child { node{Det}
                            child { node{\textit{la}}}
                        }
                        child { node{N}
                            child { node{\textit{palla}}}
                        }
                    }
                }
            };
    \end{tikzpicture}    
\end{center}
\end{example}
\subsection{Alberi a dipendenze}
Un altro modo per esprimere la struttura linguistica di una frase è quello di rappresentarla attraverso le dipendenze che intercorrono tra le varie parole. L'idea è quella di costruire un albero in cui i nodi sono le parole mentre gli archi sono le dipendenze che intercorrono tra di esse. Le dipendenze vengono indicate con dei ruoli tematici e fra i più significativi ci sono
\begin{description}
    \item[subj]: indica il soggetto.
    \item[obj]: indica l'oggetto, usato quando il verbo è transitivo. 
    \item[indirect-obj]: indica l'oggetto indiretto, usato quando il verbo è ditransitivo.  
    \item[pre-modifier]: indica un modificatore che precede una parola, può essere un aggettivo o un avverbio.  
    \item[post-modifier]: indica un modificatore che segue una parola, può essere un aggettivo o un avverbio.
    \item[complement]: indica un generico complemento.
    \item[coordinate]: indica una coordinazione tra due parole o frasi.
    \item[det]: indica un articolo.
    \item[prep]: indica una preposizione.
    \item[conj]: indica una congiunzione.
\end{description}

\begin{example}\label{ex:dep_tree}
    Si consideri la stessa frase di esempio ``\textit{Il bravo cane gioca con la palla}'' usata nell'esempio \ref{ex:cost_tree}. La struttura della frase può essere espressa tramite l'albero delle dipendenze come segue:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        level 1/.style={sibling distance=12em},
        level 2/.style={sibling distance=6em},
        every node/.style={ellipse,draw,thick, minimum size=1cm, minimum width=1.5cm}
        ]
        \node {\textit{gioca}}
            child { node {\textit{cane}} 
                child{
                    node {\textit{il}}
                    edge from parent node[auto=right,pos=.6,draw=none] {det} 
                }
                child{
                    node {\textit{bravo}}
                    edge from parent node[auto=left,pos=.6,draw=none] {pre-modifier} 
                }
                edge from parent node[auto=right,pos=.5,draw=none] {subj} 
            }
            child { node {\textit{palla}}
                child{
                    node {\textit{la}}
                    edge from parent node[auto=right,pos=.6,draw=none] {det} 
                }
                child{
                    node {\textit{con}}
                    edge from parent node[auto=left,pos=.6,draw=none] {prep} 
                }  
                edge from parent node[auto=left,pos=.5,draw=none] {complement} 
            }
                ;
    \end{tikzpicture}    
\end{center}
\end{example}      
\subsection{L'albero di SimpleNLG}
Definire la struttura delle frasi matematiche è necessario per poter generare il linguaggio. La fase di generazione sfrutta una libreria software chiamata \textit{SimpleNLG-IT} \cite{simplenlg-it} che ha il compito di riordinare le parole nella frase e di eseguire la flessione morfologica. È un porting italiano della libreria software \textit{SimpleNLG} \cite{simplenlg}. Si procederà a darne una descrizione dettagliata nel capitolo \ref{chap:implementazione}. Al momento è sufficiente discutere sul tipo di albero che viene usato dalla libreria. Può essere visto come un albero a dipendenze che però indica le dipendenze che intercorrono tra sintagmi invece che tra le singole parole. I sintagmi usati sono
\begin{description}
    \item[Clause]: indica un'intera frase, contenente il soggetto, il verbo ed eventualmente un oggetto diretto e uno indiretto
    \item[NP]: sintagma nominale, indica una frase contenente un nome.
    \item[VP]: sintagma verbale, indica una frase contenente un verbo.
    \item[PP]: sintagma preposizionale, indica una frase contenente una preposizione.
    \item[AdjP]: sintagma aggettivale, indica una frase contenente un aggettivo.
    \item[AdvP]: sintagma avverbiale, indica una frase contenente un avverbio.
    \item[Coord]: indica una coordinazione di due sintagmi. 
\end{description} 
Si può notare che sono assenti i non terminali \texttt{N,V,Det, \dots} in quanto vengono già considerati parte del sintagma corrispondente. Ad esempio il sintagma \texttt{NP} accetta una coppia di stringhe, ovvero l'articolo e il nome, senza bisogno di ulteriori variabili.

La dipendenze che intercorrono fra i vari sintagmi sono
\begin{description}
    \item[subj]: indica il soggetto.
    \item[obj]: indica l'oggetto, usato quando il verbo è transitivo. 
    \item[indirect-obj]: indica l'oggetto indiretto, usato quando il verbo è ditransitivo.  
    \item[pre-modifier]: indica un modificatore che precede una parola, può essere un aggettivo o un avverbio.  
    \item[post-modifier]: indica un modificatore che segue una parola, può essere un aggettivo o un avverbio.
    \item[complement]: indica un generico complemento.
    \item[conj]: indica una congiunzione. 
    \item[coordinate]: indica una coordinazione. 
\end{description} 

\begin{example}\label{ex:nlg_tree}
    Si consideri la stessa frase di esempio ``\textit{Il bravo cane gioca con la palla}'' usata nell'esempio \ref{ex:cost_tree}. La struttura della frase può essere espressa tramite l'albero \texttt{SimpleNLG} come segue:
\begin{center}
    \begin{forest}  
        [Clause, calign=center     
            [NP, no edge, name=subj
                [AdjP, no edge, name=premod 
                    [bravo]
                ]
                [il]
                [cane]
            ]{\draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (premod) node [anchor=south east,align=center] {pre-modifier};}     
            [VP
                [giocare]]    
            [PP, no edge, name=comp
                [con]
                [NP
                    [il]
                    [palla]
                ]
            ]    
        ]{\draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (subj) node [anchor=south east,align=center] {subj};
        \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (comp) node [anchor=south west,align=center] {complement};
        }
    \end{forest}
\end{center}
Gli archi in nero rappresentano le relazioni sintagmatiche mentre in blue quelle di dipendenza.
\end{example}  
Dall'esempio \ref{ex:nlg_tree} si nota che viene usato sempre l'articolo \emph{il} e il verbo è nella sua forma infinita. Ciò è dovuto al fatto che durante la costruzione dell'albero non si è ancora a conoscenza del tempo dei verbi o del genere e del numero delle parole. Sarà compito della libreria per la generazione effettuare successivamente le giuste variazioni morfologiche. 
\section{Frasi matematiche}\label{sec:math_sent}
Le formule matematiche vengono spesso pronunciate come normali frasi del linguaggio naturale. Si è scelto di assegnargli il nome di \emph{frasi matematiche}. 

In diversi casi sembra che le frasi matematiche abbiano la stessa struttura che si ritrova nel linguaggio naturale. Ad esempio una frase come ``\textit{il valore assoluto di x}'' sembra essere una frase dichiarativa formata da un sintagma nominale e uno proposizionale; una frase come ``\textit{x appartiene ad a}'' sembra invece essere una frase composta da un sintagma nominale e uno verbale. 

Esistono però casi in cui la struttura delle frasi matematiche è abbastanza diversa da quella che normalmente si ritrova nel linguaggio naturale. Ad esempio ``\textit{due più tre}'' sembrerebbe a prima vista una frase dove ``\textit{due}'' è il soggetto e ``\textit{tre}'' è l'oggetto. Ci si aspetterebbe quindi una struttura \emph{soggetto-verbo-oggetto} ma ``\textit{più}'' è invece un avverbio nel linguaggio naturale.  
Considerando però che il ``\textit{più}'' si trova in una frase matematica e in questo contesto indica l'azione di sommare una quantità ad un'altra, si è scelto di considerarlo come un verbo. 
Lo stesso discorso viene applicato anche ad altri operatori, come si vedrà più avanti alla sezione \ref{sec:op_rel}.

Questa assunzione più altre che verranno illustrate più avanti permetteranno alle frasi matematiche di essere trattate allo stesso modo del linguaggio naturale. 

\section{Struttura linguistica delle formule}\label{sec:lan_structure}
La struttura linguistica di una formula è costruita a partire dalla struttura degli operatori che la compongono mentre numeri e variabili sono trattati come semplici nomi.

Gli operatori vengono in genere indicati con il loro nome in \textit{Content MathML}. Nei rari casi in cui questo nome non esiste \footnote{gli operatori rappresentati unicamente in \emph{Open Math} ne sono un esempio.} si procede ad associargli un nome significativo. In tabella \ref{tab:op_missing} si possono vedere alcuni degli operatori considerati dal sistema e  non presenti direttamente in \text{Content MathMl}.
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular} {|c|c|}
        \hline
        \textbf{Operatore Mancante} & \textbf{Nome Assegnato} \\  
        \hline
        $\ll$ & \texttt{ll} \\
        \hline
        $\gg$ & \texttt{gg} \\
        \hline
        $\set{\dots \mid \dots}$ & \texttt{conditional-set} \\
        \hline
        $\Leftrightarrow$ & \texttt{iff} \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{La tabella indica alcuni dei simboli che non sono presenti in \cmml{} e il nome che si è deciso di assegnargli. }
    \label{tab:op_missing}
\end{table}

Gli operatori presi in esame possono essere suddivisi in categorie accomunate dalla stessa struttura linguistica:
\begin{itemize}
    \item \ref{sec:op_rel} operatori relazionali
    \item \ref{sec:op_ar_al_in} operatori aritmetici, algebrici e insiemistici 
    \item \ref{sec:log_conn} connettivi logici
    \item \ref{sec:cond_set} insieme condizionale  
    \item \ref{sec:pair} coppia
    \item \ref{sec:aux} operatori ausiliari 
    \item \ref{sec:seq} sequenze
    \item \ref{sec:elem_fun} funzioni elementari
    \item \ref{sec:calculus} calculus  
\end{itemize}

Si procederà a descrivere ogni categoria, indicando quali operatori vi fanno parte e quale sia la sua struttura linguistica. 

\subsection{Operatori relazionali}\label{sec:op_rel}
Gli operatori relazionali descrivono la relazione che intercorre tra due formule e sono sono riportati nella tabella \ref{tab:rel_op}.  

\begin{op_table}{La lista degli operatori relazionali.}{tab:rel_op}
    \newoprow{gt}{>}{è maggiore di}
    \newoprow{geq}{\geq}{è maggiore o uguale a}
    \newoprow{gg}{\gg}{è molto maggiore di}
    \newoprow{lt}{<}{è minore di}
    \newoprow{leq}{\leq}{è maggiore o uguale a}
    \newoprow{ll}{\ll}{è molto minore}
    \newoprow{eq}{=}{è uguale a }
    \newoprow{neq}{\neq}{non è uguale}
    \newoprow{prsubset}{\subset}{è propriamente incluso in }
    \newoprow{notprsubset}{\not \subset}{non è propriamente incluso in}
    \newoprow{subset}{\subseteq}{è incluso o coincidente con}
    \newoprow{notsubset}{\nsubseteq}{non è incluso o coincidente con }
\end{op_table}

Si prenderanno in esame alcuni esempi significativi di frasi matematiche per comprendere la loro struttura linguistica: 
\begin{enumerate}
    \item ``\textit{x è molto maggiore di 0}''
    \item ``\textit{x è minore o uguale a 0}''
    \item ``\textit{A è incluso in B}''
\end{enumerate}   
Per comprendere la struttura linguistica di questo operatore si procede in prima analisi a distinguere le parti del  discorso. Risulta quindi che 
\begin{enumerate}
    \item ``(\textit{x}, N) (\textit{è}, V) (\textit{molto}, Adv) (\textit{maggiore}, Adj) (\textit{di}, P) (\textit{0}, N)''
    \item ``(\textit{x}, N) (\textit{è}, V) (\textit{minore}, Adj) (\textit{o}, Conj) (\textit{uguale}, Adj) (\textit{a}, P) (\textit{0}, N)''
    \item ``(\textit{A}, N) (\textit{è}, V) (\textit{incluso}, Adj) (\textit{in}, P) (\textit{B}, N)''
\end{enumerate}   
Ciò suggerisce che questa categoria di operatori può essere generata dalla seguente grammatica libera dal contesto:
\begin{lstlisting}[style=general]
    S $\rightarrow$ NP VP 
    VP $\rightarrow$ V AdjP PP
    AdjP $\rightarrow$ Adj | Coord | Adv AdjP 
    Coord $\rightarrow$ Adj Conj Adj
    NP $\rightarrow$ Det N  
    PP $\rightarrow$ P NP
\end{lstlisting}
Inoltre è possibile distinguere che le frasi matematiche contenenti operatori relazionali sono composte da
\begin{itemize}
    \item un operando \texttt{op1} a sinistra dell'operatore.
    \item il verbo essere che regge l'operatore.
    \item un \texttt{oggetto} che è un aggettivo e che può essere eventualmente coordinato con un altro aggettivo o preceduto da un avverbio. 
    \item un altro operando \texttt{op2} a destra dell'operatore.
    \item una preposizione \texttt{p} che lega l'operatore al secondo operando.
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra i vari sintagmi possono essere schematizzati con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse} 
        [essere, l sep=1.2cm
            [op1, edge label={node[midway,left]{subj}}]
            [oggetto, edge label={node[midway,right]{obj}}]
            [op2, edge label={node[midway,right]{comp}}
                [p, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{x è molto minore di 0}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest}  
            [Clause, calign=center
                [NP, no edge, name=subj
                    [\textit{x}]
                ]     
                [VP
                    [\textit{essere}]]    
                [Adjp, no edge, name=obj
                    [AdvP, no edge, name=premod
                        [\textit{molto}]
                    ]
                    [\textit{minore}]
                ]{\draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (premod) node [anchor=south east,align=center] {pre\\mod};}  [PP, no edge, name=comp
                    [\textit{di}]
                    [NP
                        [\textit{0}]
                    ]
                ]  
            ]{
                \draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (subj) node [anchor=south east,align=center] {subj};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (obj) node [anchor=south west,align=center] {obj};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (comp) node [anchor=south west,align=center] {comp};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}

\subsection{Operatori aritmetici, algebrici e insiemistici}\label{sec:op_ar_al_in}
Sono gli operatori usati per rappresentare le operazioni aritmetiche, algebriche e insiemistiche. Tutti gli operatori ammettono la forma binaria infissa; inoltre la somma e la sottrazione ammettono anche quella unaria prefissa (es: -1, +2, \dots).  Un elenco completo di questi operatori è riportato nella tabella \ref{tab:op_ar_al_in}.
\begin{op_table}{La lista degli operatori aritmetici, algebrici e insiemistici.}{tab:op_ar_al_in}
    \newoprow{plus}{+}{più}
    \newoprow{minus}{-}{meno}
    \newoprow{times}{*}{per}
    \newoprow{divide}{/}{diviso}
    \newoprow{compose}{\circ}{composto}
    \newoprow{power}{[\dots]^{[\dots]}}{elevato a}
    \newoprow{in}{\in}{appartiene a}
    \newoprow{notin}{\notin}{non appartiene a}
    \newoprow{intersect}{\cap}{intersecato con}
    \newoprow{union}{\cup}{unito a}
    \newoprow{setdiff}{\setminus}{differenza insiemistica}
    \newoprow{cartesianproduct}{\times}{prodotto cartesiano}
\end{op_table}
Si prendano come esempi significativi le due seguenti frasi matematiche:
\begin{enumerate}
    \item ``\textit{meno x}''
    \item ``\textit{a più b}''
    \item ``\textit{a non appartiene a b}''
\end{enumerate}
In base alle considerazioni fatte alla sezione \ref{sec:math_sent} si assume che ognuno di questi operatori sia considerato un verbo. È quindi possibile distinguere le seguenti parti del discorso:
\begin{enumerate}
    \item ``(\textit{meno}, Adj) (\textit{x}, N) ''
    \item ``(\textit{a}, N) (\textit{più}, V) (\textit{b}, N)''
    \item ``(\textit{a}, N) (\textit{non}, Adv) (\textit{appartiene}, V) (\textit{a}, P) (\textit{b}, N)''
\end{enumerate}
Ciò suggerisce che questa categoria di operatori può essere generata dalla seguente grammatica libera dal contesto:
\begin{lstlisting}[style=general]
    S $\rightarrow$ NP VP | NP 
    VP $\rightarrow$ V NP | Adv VP
    NP $\rightarrow$ N | Adj N  
    PP $\rightarrow$ P NP
\end{lstlisting}
La struttura di questi operatori varia in base alla loro arietà.
\subsubsection{Forma unaria}  
Nel caso in cui l'operatore sia in forma unaria è possibile osservare che la frase matematica di esempio è una semplice frase dichiarativa composta da 
\begin{itemize}
    \item un operando \texttt{operand}.
    \item un operatore \texttt{operator} che precede l'operando. 
\end{itemize}
Le relazioni che intercorrono fra i vari sintagmi possono essere schematizzati con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse} 
        [operand, l sep=1.2cm
            [operator, edge label={node[midway,left]{pre-mod}}]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{meno x}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest}  
            [NP, calign=last
                [Adj, no edge, name=premod
                    [\textit{meno}]
                ]
                [\textit{x}]
            ]{
                \draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (premod) node [anchor=south east,align=center] {pre-mod};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}

\subsubsection{Forma binaria}  
Nel caso in cui l'operatore sia in forma binaria è possibile osservare che le frasi matematiche di esempio sono composte da 
\begin{itemize}
    \item un operando \texttt{op1} alla sinistra dell'operatore.
    \item un operatore \texttt{operator}. 
    \item un operando \texttt{op2} alla destra dell'operatore.
    \item un eventuale proposizione \texttt{p} che lega il secondo operando con l'operatore.
\end{itemize}
Le relazioni che intercorrono fra i vari sintagmi possono essere schematizzati con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse} 
        [operator, l sep=1.2cm
            [op1, edge label={node[midway,left]{subj}}]
            [op2, edge label={node[midway,right]{obj}}
                [p, edge=dashed, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
Si può notare che l'arco della preposizione è tratteggiato in quanto è una dipendenza opzionale. 
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{x non appartiene a A}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest}  
            [Clause, calign=center
                [NP, no edge, name=subj
                    [\textit{x}]
                ]
                [\textit{non}, edge=dashed]     
                [VP
                    [\textit{appartenere}]]    
                [PP, no edge, name=obj
                    [\textit{a}]
                    [NP
                        [\textit{A}]
                    ]
                ]  
            ]{
                \draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (subj) node [anchor=south east,align=center] {subj};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (obj) node [anchor=south west,align=center] {obj};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
    Si può notare che l'avverbio di negazione \emph{non} è tratteggiato per indicare che è un elemento opzionale.
\end{example}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{a più b}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest}  
            [Clause, calign=center
                [NP, no edge, name=subj
                    [\textit{a}]
                ]
                [VP
                    [\textit{più}]]    
                [NP, no edge, name=obj
                    [\textit{b}]
                ]  
            ]{
                \draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (subj) node [anchor=south east,align=center] {subj};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (obj) node [anchor=south west,align=center] {obj};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}

\subsection{Connettivi logici}\label{sec:log_conn}
Sono gli operatori usati per connettere sottoformule logiche. La lista completa degli operatori logici è mostrata in tabella \ref{tab:conn_log}. 
\begin{op_table}{La lista degli operatori logici.}{tab:conn_log}
    \newoprow{and}{\land}{e}
    \newoprow{or}{\lor}{o}
    \newoprow{not}{\neg}{non}
    \newoprow{implies}{[\varphi] \implies [\psi]}{se [$\varphi$] allora [$\psi$]}
    \newoprow{iff}{\iff}{se e solo se}
\end{op_table}
Si prendano come esempi significativi le due seguenti frasi matematiche:
\begin{enumerate}
    \item ``\textit{A o B }''
    \item ``\textit{se A allora B }''
\end{enumerate}
Dall'analisi delle parti del discorso risulta che
\begin{enumerate}
    \item ``(\textit{A}, N) (\textit{o}, Conj) (\textit{B}, N)''
    \item ``(\textit{se}, Conj) (\textit{A}, N) (\textit{allora}, Conj) (\textit{B}, N)''
\end{enumerate}

Ciò suggerisce che questa categoria di operatori può essere generata dalla seguente grammatica libera dal contesto:
\begin{lstlisting}[style=general]
    S $\rightarrow$ NP | $\dots$  
    Coord $\rightarrow$  S Conj S | Conj S Conj S | $\dots$     
    NP $\rightarrow$ N | $\dots$
\end{lstlisting}
Inoltre è possibile distinguere che la frasi matematiche contenenti questi operatori  sono composte da
\begin{itemize}
    \item una congiunzione principale \texttt{conj}. 
    \item un operando \texttt{op1} coordinato con un altro operando \texttt{op1} mediante la congiunzione principale.
    \item un'eventuale altra congiunzione \texttt{pre-conj} che precede la coordinazione. 
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra i vari sintagmi possono essere schematizzate con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse} 
        [op1, l sep=1.2cm
            [pre-conj, edge=dashed, edge label={node[midway,left]{conj}}]
            [op2, edge label={node[midway,right]{coordinate}}
                [conj, edge label={node[midway,right]{conj}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{a o b}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest}  
            [Coord, calign=center
                [NP, no edge, name=subj
                    [\textit{a}]
                ]
                [Conj, no edge, name=conj
                    [\textit{o}]
                ]
                [NP, no edge, name=obj
                    [\textit{b}]
                ]  
            ]{
                \draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (subj) node [anchor=south east,align=center] {coordinate};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (obj) node [anchor=south west,align=center] {coordinate};
                \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (conj) node [anchor=south west,align=center] {conj};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{se a allora b}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest}  
            [Coord, calign=center
                [NP, no edge, name=subj
                    [Conj, no edge, name=preconj
                        [\textit{se}]
                    ]
                    [\textit{a}]
                ]{\draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (preconj) node [anchor=south east,align=center] {conj};}
                [Conj, no edge, name=conj
                    [\textit{allora}]
                ]
                [NP, no edge, name=obj
                    [\textit{b}]
                ]  
            ]{
                \draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (subj) node [anchor=south east,align=center] {coordinate};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (obj) node [anchor=south west,align=center] {coordinate};
                \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (conj) node [anchor=south west,align=center] {conj};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}

\subsection{Insieme condizionale}\label{sec:cond_set}
Questa categoria contiene un unico operatore usato per definire un insieme condizionale ed è mostrato nella tabella \ref{tab:cond_set}.
\begin{op_table}{L'operatore che rappresenta l'insieme condizionale.}{tab:cond_set}
    \newoprow{conditional-set}{\set{[vars] \mid [cond]}}{L'insieme di [vars] tali che [cond]}
\end{op_table}

Si prenda come esempio significativo la seguente frase matematica:
\begin{enumerate}
    \item ``\textit{L'insieme degli x tali che x è minore di 0}''
\end{enumerate}
Dall'analisi delle parti del discorso risulta che
\begin{enumerate}
    \item ``(\textit{Il}, Det) (\textit{insieme}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{gli}, Det) (\textit{x}, N) (\textit{tali che}, Prep) (\textit{x}, N) (\textit{è}, V) (\textit{minore}, Adj) (\textit{di}, Prep) (\textit{0}, N)''
\end{enumerate}

Ciò suggerisce che questa categoria di operatori può essere generata dalla seguente grammatica libera dal contesto:
\begin{lstlisting}[style=general]
    S $\rightarrow$ NP VP| $\dots$  
    NP $\rightarrow$ Det N | NP PP |$\dots$
    VP $\rightarrow$ V PP |$\dots$
    PP $\rightarrow$ P NP | P S |$\dots$
\end{lstlisting}
Inoltre è possibile distinguere che le frasi matematiche contenenti questo operatore sono composte da
\begin{itemize}
    \item l'articolo ``\textit{il}''.
    \item il nome ``\textit{insieme}''.
    \item la preposizione ``\textit{di}''.
    \item un operando \texttt{op1} che rappresenta gli elementi dell'insieme, ovvero una semplice variabile o un'altra frase matematica. 
    \item la preposizione \texttt{tale che}
    \item un operando \texttt{op2} che rappresenta la condizione posta sugli elementi dell'insieme, ovvero una frase matematica. 
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra le varie parole possono essere schematizzate con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse, s sep=30} 
        [insieme, l sep=1.2cm
            [il, edge label={node[midway,left]{det}}]
            [op1,  edge label={node[midway,right]{compl}}
                [di, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
            [op2, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [tali che, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{L'insieme degli x tali che x è minore di 0}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest} 
            % for tree={s sep=20}  
            [NP, calign=center
                [\textit{il}]
                [\textit{insieme}]
                [PP, no edge, name=pp1
                    [\textit{di}]
                    [NP
                        [\textit{il}]
                        [\textit{x}]
                    ]
                ]
                [PP, no edge, name=pp2
                    [\textit{tale che}]
                    [Clause, l sep=40, s sep-=10
                        [NP, no edge, name=subj 
                            [\textit{x}]
                        ]
                        [V
                            [\textit{essere}]
                        ]
                        [AdjP, no edge, name=obj
                            [\textit{minore}]
                        ]
                        [PP, no edge, name=cmp
                            [\textit{di}]
                            [NP
                                [\textit{0}]
                            ]
                        ]
                    ]{
                        \draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (subj) node [anchor=south west,align=center] {subj};
                        \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (obj) node [anchor=south west,align=center] {obj};
                        \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (cmp) node [anchor=south west,align=center] {complement};
                    }
                ]
            ]{
                \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp1) node [anchor=south west,align=center] {complement};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp2) node [anchor=south west,align=center] {complement};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}

\subsection{Coppia}\label{sec:pair}
Questa categoria contiene un unico operatore usato per definire una coppia di elementi ed è mostrato nella tabella \ref{tab:pair}.
\begin{op_table}{L'operatore che rappresenta la coppia.}{tab:pair}
    \newoprow{pair}{([x], [y])}{ la coppia di [x] e [y]}
\end{op_table}
Si prenda come esempio significativo la seguente frase matematica:
\begin{enumerate}
    \item ``\textit{La coppia di x e y}''
\end{enumerate}
Dall'analisi delle parti del discorso risulta che
\begin{enumerate}
    \item ``(\textit{La}, Det) (\textit{coppia}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{x}, N) (\textit{e}, Conj) (\textit{y}, N)''
\end{enumerate}

Ciò suggerisce che questa categoria di operatori può essere generata dalla seguente grammatica libera dal contesto:
\begin{lstlisting}[style=general]
    NP $\rightarrow$ Det N | NP PP |$\dots$
    PP $\rightarrow$ P Coord |$\dots$
    Coord $\rightarrow$ N Conj N |$\dots$
\end{lstlisting}
Inoltre è possibile distinguere che la frasi matematiche contenenti questo operatore  sono composte da
\begin{itemize}
    \item l'articolo ``\textit{la}''.
    \item il nome ``\textit{coppia}''.
    \item la preposizione ``\textit{di}''.
    \item un operando \texttt{op1} coordinato con un altro operatore \texttt{op2} tramite la congiunzione \texttt{conj}.
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra le varie parole possono essere schematizzate con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse, s sep=30} 
        [insieme, l sep=1.2cm
            [il, edge label={node[midway,left]{det}}]
            [op1,  edge label={node[midway,right]{compl}}
                [di, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
            [op2, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [tali che, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{La coppia di x e y}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest} 
            % for tree={s sep=20}  
            [NP, calign=center
                [\textit{la}]
                [\textit{coppia}]
                [PP, no edge, name=pp1
                    [\textit{di}]
                    [Coord,
                        [NP, no edge, name=subj
                            [\textit{x}]
                        ]
                        [Conj, no edge, name=conj
                            [\textit{e}]
                        ]
                        [NP, no edge, name=obj
                            [\textit{y}]
                        ]  
                    ]{
                        \draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (subj) node [anchor=south east,align=center] {coordinate};
                        \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (obj) node [anchor=south west,align=center] {coordinate};
                        \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (conj) node [anchor=south west,align=center] {conj};
                    }
                ]
            ]{
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp1) node [anchor=south west,align=center] {complement};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}


 
\subsection{Aux}\label{sec:aux}
Questa categoria contiene degli operatori ausiliari usati da altri operatori. La lista completa è mostrata nella tabella \ref{tab:op_aux}.
\begin{op_table}{La lista degli operatori ausiliari.}{tab:op_aux}
    \newoprow{lowlimit}{\sum_{i = [a]}, \prod_{i = [a]}, \int_{[a]}}{da [a]}
    \newoprow{lowlimit}{\lim_{x \to [a] }}{ a [a]}
    \newoprow{uplimit}{\sum^{[b]}, \prod^{[a]}, \int^{[b]}}{ a [b]}
    \newoprow{subscript}{[x]_{[n]}}{con [n]}
\end{op_table}
Si può notare che l'operatore \texttt{lowlimit} si comporta diversamente a seconda dell'operatore principale a cui è associato. 

Si prendano come esempio significativo le seguenti frasi matematiche:
\begin{enumerate}
    \item ``\textit{x con 0}''
    \item ``\textit{i da 0}''
\end{enumerate}
Dall'analisi delle parti del discorso risulta che
\begin{enumerate}
    \item ``(\textit{x}, N) (\textit{con}, Prep) (\textit{0}, N)''
    \item ``(\textit{i}, N) (\textit{da}, Prep) (\textit{0}, N)''
\end{enumerate}

Ciò suggerisce che questa categoria di operatori può essere generata dalla seguente grammatica libera dal contesto:
\begin{lstlisting}[style=general]
    NP $\rightarrow$ NP PP | N | $\dots$
    PP $\rightarrow$ P N |$\dots$
\end{lstlisting}
Inoltre è possibile distinguere che la frasi matematiche contenenti questo operatore  sono composte da
\begin{itemize}
    \item un operando \texttt{op1}. 
    \item una preposizione \texttt{p}.
    \item un altro operando \texttt{op2}. 
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra le varie parole possono essere schematizzate con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse, s sep=30} 
        [op1, l sep=1.2cm
            [op2,  edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{x con 0}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest} 
            % for tree={s sep=20}  
            [NP, calign=center
                [\textit{x}]
                [PP, no edge, name=pp1
                    [\textit{con}]
                    [NP
                        [\textit{0}]
                    ]
                ]
            ]
            {
                \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp1) node [anchor=south west,align=center] {complement};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}


\subsection{Sequenze}\label{sec:seq}
Questa categoria contiene gli operatori che rappresentano delle sequenze di valori o operazioni.
\begin{op_table}{La lista degli operatori che rappresentano delle sequenze di valori o operazioni}{tab:seq}
    \newoprow{sum}{\sum_{[x = \dots]} }{ la sommatoria per [x] \dots }
    \newoprow{prod}{\prod_{x = \dots}}{ la produttoria per [x] \dots}
    \newoprow{limit}{\lim_{x \to \dots}}{ il limite per [x] tendente \dots}
\end{op_table}

Si prendano come esempio significativo le seguenti frasi matematiche:
\begin{enumerate}
    \item ``\textit{il limite di f di x}''
    \item ``\textit{il limite per x tendente a 0 di f di x}''
    \item ``\textit{la sommatoria per i da 0 a n di f di x}''
\end{enumerate}
Dall'analisi delle parti del discorso risulta che
\begin{enumerate}
    \item ``(\textit{il}, Det) (\textit{limite}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{f}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{x}, N)''
    \item ``(\textit{il}, Det) (\textit{limite}, N) (\textit{per}, Prep) (\textit{x}, N) (\textit{tendente}, V) (\textit{a}, Prep) (\textit{0}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{f}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{x}, N)''
    \item ``(\textit{la}, Det) (\textit{sommatoria}, N) (\textit{per}, Prep) (\textit{i}, N) (\textit{da}, Prep) (\textit{0}, N) (\textit{a}, Prep) (\textit{n}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{f}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{x}, N)''
\end{enumerate}

Ciò suggerisce che questa categoria di operatori può essere generata dalla seguente grammatica libera dal contesto:
\begin{lstlisting}[style=general]
    NP $\rightarrow$ Det N | NP PP | N | $\dots$
    PP $\rightarrow$ P NP | P S | $\dots$
\end{lstlisting}
La struttura di questi operatori varia in base alla loro arietà.
\subsubsection{Forma unaria}
Nel caso in cui l'operatore sia in forma unaria (frase esempio 1) è possibile osservare che la frase matematica di esempio è composta da  
\begin{itemize}
    \item un operatore \texttt{operator}. 
    \item un operando \texttt{operand} rappresentante l'espressione a cui è applicato l'operatore. 
    \item una preposizione \texttt{p} che lega l'operatore all'operando.
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra le varie parole possono essere schematizzate con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse, s sep=30} 
        [operator, l sep=1.2cm
            [operand,  edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{il limite di f di x}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest} 
            % for tree={s sep=20}  
            [NP, calign=center
                [\textit{il}]
                [\textit{limite}]
                [PP, no edge, name=pp1
                    [\textit{di}]
                    [NP
                        [\textit{f}]
                        [PP, no edge, name=pp2
                            [\textit{di}]
                            [NP
                                [\textit{x}]
                            ]
                        ]
                    ]
                    {
                        \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp2) node [anchor=south west,align=center] {complement};
                    }
                ]
            ]
            {
                \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp1) node [anchor=south west,align=center] {complement};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}
\subsubsection{Forma ternaria}
Nel caso in cui l'operatore sia in forma ternaria (frase esempio 2) è possibile osservare che la frase matematica di esempio è composta da  
\begin{itemize}
    \item un opertore \texttt{operator}. 
    \item un operando \texttt{op1} rappresentante la variabile legata.  
    \item una preposizione \texttt{p1} che lega la variabile legata. 
    \item un operando \texttt{op2} rappresentante il limite inferiore. 
    \item un verbo \texttt{verb} un verbo che indica la relazione tra la variabile legata e il limite inferiore, come ad esempio ``\textit{x tendente a più infinito}'' o ``\textit{x appartenente ad A}''. 
    \item una preposizione \texttt{p2} che lega il verbo al limite.  
    \item un operando \texttt{op3} rappresentante l'espressione a cui è applicato l'operatore. 
    \item una preposizione \texttt{p3} che lega l'operatore all'espressione su cui è applicato.
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra le varie parole possono essere schematizzate con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse, l sep=1cm, s sep=1.2cm} 
        [operator
            [verb, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p1, edge label={node[midway,right]{prep}}]
                [op1, edge label={node[midway,right]{subj}}
                ]
                [op2, edge label={node[midway,right]{obj}}
                    [p2, edge label={node[midway,right]{prep}}]
                ]
            ]
            [op3,  edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p3, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{il limite per x tendente a 0 di f di x}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest} 
            % for tree={s sep=20}  
            [NP, calign=center
                [\textit{il}]
                [\textit{limite}]
                [PP, no edge, name=pp0
                    [\textit{per}]
                    [Clause
                        [NP, no edge, name=subj
                            [\textit{x}]
                        ]
                        [V
                            [\textit{tendere}]
                        ]
                        [PP, no edge, name=obj
                            [\textit{a}]
                            [NP
                                [\textit{0}]
                            ]
                        ]
                    ]
                    {
                        \draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (subj) node [anchor=south west,align=center] {subj};
                        \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (obj) node [anchor=south west,align=center] {obj};
                    }
                ]
                [PP, no edge, name=pp1
                    [\textit{di}]
                    [NP
                        [\textit{f}]
                        [PP, no edge, name=pp2
                            [\textit{di}]
                            [NP
                                [\textit{x}]
                            ]
                        ]
                    ]
                    {
                        \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp2) node [anchor=south west,align=center] {complement};
                    }
                ]
            ]
            {
                \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp0) node [anchor=south west,align=center] {complement};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp1) node [anchor=south west,align=center] {complement};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}
\subsubsection{Forma quaternaria}
Nel caso in cui l'operatore sia in forma quaternaria (frase esempio 3) è possibile osservare che la frase matematica di esempio è composta da  
\begin{itemize}
    \item un opertore \texttt{operator}. 
    \item un operando \texttt{op1} rappresentante la variabile legata.    
    \item una preposizione \texttt{p1} che lega la variabile legata all'operatore.
    \item un operando \texttt{op2} rappresentante il limite inferiore. 
    \item una preposizione \texttt{p2} che lega la variabile legata con il limite inferiore.  
    \item un operando \texttt{op3} rappresentante il limite superiore.  
    \item una preposizione \texttt{p3} che lega il limite inferiore a quello superiore.  
    \item un operando \texttt{op4} rappresentante l'espressione a cui è applicato l'operatore. 
    \item una preposizione \texttt{p4} che lega l'operatore all'espressione su cui è applicato.
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra le varie parole possono essere schematizzate con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse, l sep=1cm, s sep=1.2cm} 
        [operator
            [op1, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p1, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
            [op2, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p2, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
            [op3, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p3, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
            [op4, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p4, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{la sommatoria per i da 0 a n di f di x}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest} 
            % for tree={s sep=20}  
            [NP 
                [\textit{il}]
                [\textit{sommatoria}]
                [PP, no edge, name=pp0
                    [\textit{per}]
                    [NP
                        [\textit{x}]
                    ]
                ]
                [PP, no edge, name=pp1
                    [\textit{da}]
                    [NP
                        [\textit{0}]
                    ]
                ]
                [PP, no edge, name=pp2
                    [\textit{0}]
                    [NP
                        [\textit{n}]
                    ]
                ]
                [PP, no edge, name=pp3
                    [\textit{di}]
                    [NP
                        [\textit{f}]
                        [PP, no edge, name=pp4
                            [\textit{di}]
                            [NP
                                [\textit{x}]
                            ]
                        ]
                    ]
                    {
                        \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp4) node [anchor=south west,align=center] {compl};
                    }
                ]
            ]
            {
                \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp0) node [anchor=west,align=center] {compl};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp1) node [anchor=south west,align=center] {compl};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp2) node [anchor=south west,align=center] {compl};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp3) node [anchor=south west,align=center] {compl};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}

\subsection{Funzioni elementari}\label{sec:elem_fun}
Questa categoria contiene tutte le funzioni unarie prefisse. L'elenco completo degli operatori è riportato nella tabella \ref{tab:class_fun}.  
\begin{op_table}{La lista delle funzioni classiche di base}{tab:class_fun}
    \newoprow{sin}{\sin}{ il seno di}
    \newoprow{cos}{\cos}{ il coseno di }
    \newoprow{tan}{\tan}{ la tangente di}
    \newoprow{arcosin}{\arcsin}{ l'arcoseno di }
    \newoprow{arcosin}{\arccos}{ l'arcocoseno di }
    \newoprow{arcotan}{\arctan}{ l'arcotangente di }
    \newoprow{abs}{\abs{\dots}}{ il valore assoluto di }
    \newoprow{root}{\sqrt[n]{[x]}}{ la radice n-esima di  }
    \newoprow{factorial}{n!}{ il fattoriale di  }
    \newoprow{inverse}{f^{-1}}{ l'inversa di  }
\end{op_table}

Si prendano come esempio significativo le seguenti frasi matematiche:
\begin{enumerate}
    \item ``\textit{il valore assoluto di x}''
    \item ``\textit{il seno di x}''
\end{enumerate}
Dall'analisi delle parti del discorso risulta che
\begin{enumerate}
    \item ``(\textit{il}, Det) (\textit{valore}, N) (\textit{assoluto}, Adj) (\textit{di}, Prep) (\textit{x}, N)''
    \item ``(\textit{il}, Det) (\textit{seno}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{x}, N)''
\end{enumerate}

Ciò suggerisce che questa categoria di operatori può essere generata dalla seguente grammatica libera dal contesto:
\begin{lstlisting}[style=general]
    NP $\rightarrow$ Det N | NP PP | NP Adj | N | $\dots$
    PP $\rightarrow$ P NP | $\dots$
\end{lstlisting}
Inoltre è possibile distinguere che la frasi matematiche contenenti questo operatore sono composte da
\begin{itemize}
    \item un operatore \texttt{operator}. 
    \item un operando \texttt{operand} rappresentante l'espressione a cui si applica l'operatore. 
    \item una preposizione \texttt{p} che lega l'operando all'operatore.
    \item un eventuale aggettivo \texttt{adj} che segue l'operatore. 
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra le varie parole possono essere schematizzate con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse, s sep=30} 
        [operator, l sep=1.2cm
            [operand,  edge label={node[midway,left]{compl}}
                [p, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
            [adj, edge=dashed, edge label={node[midway,right]{post-modifier}}]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{il valore assoluto di x}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest} 
            % for tree={s sep=20}  
            [NP, calign=center
                [\textit{il}]
                [\textit{valore}]
                [AdjP, no edge, name=adj
                    [\textit{assoluto}]
                ]
                [PP, no edge, name=pp
                    [\textit{di}]
                    [NP
                        [\textit{x}]
                    ]
                ]
            ]
            {
                \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (adj) node [anchor=south west,align=center] {compl};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp) node [anchor=south west,align=center] {compl};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}

% \subsection{Quantificatori logici}
% Questa categoria contiene i quantificatori logici. La lista completa è riportata nella tabella \ref{tab:quant_log}.
% \begin{op_table}{La lista dei quantificatori logici}{tab:quant_log}
%     \newoprow{exists}{\exists}{ esiste }
%     \newoprow{forall}{\forall}{ per ogni }
% \end{op_table}
% Sopo operatori che  
\subsection{Calculus}\label{sec:calculus}
Questa categoria contiene derivate e integrali e sono mostrati in tabella \ref{tab:calculus}.
\begin{op_table}{La lista degli operatori che rappresentano derivate e integrali}{tab:calculus}
    \newoprow{int}{\int_{[a]}^{[b]} [expr] d[x]}{l'integrale [eventuali limiti] di [expr] in de [x]  }
    \newoprow{diff}{f^{(n)}(x), \frac{d^{n}f(x)}{dx^n}}{ la derivata [eventuale grado n] di [f] rispetto [x]}
\end{op_table}
Si prendano come esempio significativo le seguenti frasi matematiche:
\begin{enumerate}
    \item ``\textit{l'integrale di f di x in de x}''
    \item ``\textit{la derivata seconda di f di x rispetto x}''
    \item ``\textit{l'integrale da b a c di f di x in de x}''
\end{enumerate}
Nelle frasi matematiche contenenti gli integrali viene usata la parola \textit{de} per indicare la variabile di integrazione. Questa parola però non esiste nel linguaggio naturale. Dato che precede sempre la variabile di integrazione e in un certo senso modifica il significato, si è scelto di considerarla come un aggettivo. Risulta quindi dall'analisi delle parti del discorso che
\begin{enumerate}
    \item ``(\textit{il}, Det) (\textit{integrale}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{f}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{f}, x) (\textit{in}, Prep) (\textit{de}, Adj) (\textit{x}, N) ''
    \item ``(\textit{la}, Det) (\textit{derivata}, N) (\textit{seconda}, Adj) (\textit{di}, Prep) (\textit{f}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{f}, x) (\textit{rispetto}, Prep) (\textit{x}, N) ''
    \item ``(\textit{il}, Det) (\textit{integrale}, N) (\textit{da}, Prep) (\textit{b}, N) (\textit{a}, Prep) (\textit{c}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{f}, N) (\textit{di}, Prep) (\textit{f}, x) (\textit{in}, Prep) (\textit{de}, Adj) (\textit{x}, N) ''
\end{enumerate}
Ciò suggerisce che questa categoria di operatori può essere generata dalla seguente grammatica libera dal contesto:
\begin{lstlisting}[style=general]
    NP $\rightarrow$ Det N | NP PP | NP Adj | N | $\dots$
    PP $\rightarrow$ P NP | $\dots$
\end{lstlisting}

La struttura di questi operatori varia in base alla loro arietà.

\subsubsection{Forma binaria}
Nel caso in cui l'operatore sia in forma binaria (esempio frasi 1 e 2) è possibile osservare che le frasi matematiche sono composte da 
\begin{itemize}
    \item un operatore \texttt{operator}. 
    \item un operando \texttt{op1} rappresentante la variabile legata. 
    \item un operando \texttt{op2} rappresentante l'espressione a cui si applica l'operatore. 
    \item una preposizione \texttt{p1} che lega l'operatore con espressione.
    \item una preposizione \texttt{p2} che lega l'espressione con la variabile legata.
    \item un eventuale aggettivo \texttt{adj1} che segue l'operatore. 
    \item un eventuale aggettivo \texttt{adj2} che precede la variabile legata. 
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra le varie parole possono essere schematizzate con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse, s sep=30} 
        [operator, l sep=1.2cm
            [adj1, edge=dashed, edge label={node[midway,left]{post-mod}}]
            [op2, edge label={node[midway,right]{comp}}
                [p1, edge label={node[midway,left]{prep}}]
            ]
            [op1,  edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p2, edge label={node[midway,left]{prep}}]
                [adj2, edge=dashed, edge label={node[midway,right]{pre-mod}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{la derivata seconda di f di x rispetto x}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest} 
            % for tree={s sep=20}  
            [NP, calign=center
                [\textit{il}]
                [\textit{derivata}]
                [AdjP, no edge, name=adj
                    [\textit{secondo}]
                ]
                [PP, no edge, name=pp1
                    [\textit{di}]
                    [NP
                        [\textit{f}]
                        [PP, no edge, name=pp2
                            [\textit{di}]
                            [NP
                                [\textit{x}]
                            ]
                        ]
                    ]{\draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp2) node [anchor=south west,align=center] {compl};}
                ]
                [PP, no edge, name=pp3
                    [\textit{rispetto}]
                    [NP
                        [\textit{x}]
                    ]
                ]
            ]
            {
                \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (adj) node [anchor=south west,align=center] {compl};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp1) node [anchor=south west,align=center] {compl};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp3) node [anchor=south west,align=center] {compl};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}
\subsubsection{Forma quaternaria}
Nel caso in cui l'operatore sia in forma quaternaria (esempio frasi 3) è possibile osservare che le frasi matematiche sono composte da 
\begin{itemize}
    \item un opertore \texttt{operator}. 
    \item un operando \texttt{op1} rappresentante la variabile legata.    
    \item una preposizione \texttt{p1} che lega la variabile legata all'espressione.
    \item l'eventuale  aggettivo ``\textit{de}'' che precede la variabile legata.
    \item un operando \texttt{op2} rappresentante il limite inferiore. 
    \item una preposizione \texttt{p2} che lega l'operatore con il limite inferiore.  
    \item un operando \texttt{op3} rappresentante il limite superiore.  
    \item una preposizione \texttt{p3} che lega il limite inferiore a quello superiore.  
    \item un operando \texttt{op4} rappresentante l'espressione a cui è applicato l'operatore. 
    \item una preposizione \texttt{p4} che lega l'operatore all'espressione su cui è applicato.
\end{itemize}  
Le relazioni che intercorrono fra le varie parole possono essere schematizzate con il seguente albero delle dipendenze:
\begin{center}
    \begin{forest}
        for tree={draw, ellipse, l sep=1cm, s sep=1.2cm} 
        [operator
            [op2, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p2, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
            [op3, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p3, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
            [op4, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p4, edge label={node[midway,right]{prep}}]
            ]
            [op1, edge label={node[midway,right]{compl}}
                [p1, edge label={node[midway,right]{prep}}]
                [\textit{de}, edge=dashed, edge label={node[midway,right]{pre-mod}}]
            ]
        ]
    \end{forest}
\end{center}
\begin{example}
    Nel seguente albero \emph{SimpleNLG} viene mostrato come esempio la frase ``\textit{l'integrale da 0 a n di f di x in de x}''.   
    \begin{center}
        \begin{forest} 
            % for tree={s sep=20}  
            [NP 
                [\textit{il}]
                [\textit{integrale}]
                [PP, no edge, name=pp1
                    [\textit{da}]
                    [NP
                        [\textit{0}]
                    ]
                ]
                [PP, no edge, name=pp2
                    [\textit{0}]
                    [NP
                        [\textit{n}]
                    ]
                ]
                [PP, no edge, name=pp3
                    [\textit{di}]
                    [NP
                        [\textit{f}]
                        [PP, no edge, name=pp4
                            [\textit{di}]
                            [NP
                                [\textit{x}]
                            ]
                        ]
                    ]
                    {
                        \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp4) node [anchor=south west,align=center] {compl};
                    }
                ]
                [PP, no edge, name=pp0
                    [\textit{in}]
                    [NP
                        [AdjP, no edge, name=adj 
                            [\textit{de}]
                        ]
                        [\textit{x}]
                    ]{
                        \draw[->, blue] () to[out=west,in=north] (adj) node [anchor=south west,align=center] {compl};
                    }
                ]
            ]
            {
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp0) node [anchor=west,align=center] {compl};
                \draw[->, blue] () to[out=south,in=north] (pp1) node [anchor=west,align=center] {compl};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp2) node [anchor=south west,align=center] {compl};
                \draw[->, blue] () to[out=east,in=north] (pp3) node [anchor=south west,align=center] {compl};
            }
        \end{forest}
    \end{center}
\end{example}
% \section{Struttura linguistica delle formule}\label{sec:lan_structure}
% La struttura linguistica di una formula è costruita a partire dalla struttura degli operatori che la compongono. 
% (TODO, intro più dettagliato)
% (TODO. numeri e identificatori sono NP)




